[Gray1140.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gray1140.png "fig:Gray1140.png")
**膀胱**是[哺乳动物贮](../Page/哺乳动物.md "wikilink")[尿的囊状器官](../Page/尿.md "wikilink")，功能是暂存和排泄小便。

经[肾脏过滤之后的含有](../Page/肾脏.md "wikilink")[代谢产物的体液流入膀胱](../Page/代谢.md "wikilink")，形成尿液；当排尿时，膀胱壁的肌肉收缩，出口处的[括约肌放松](../Page/括约肌.md "wikilink")。

## 解剖

膀胱是中空的、由肌肉包围的、可以伸缩的器官，位于动物的[盆底](../Page/盆底.md "wikilink")（在[雄性动物体内位于](../Page/雄性.md "wikilink")[前列腺上](../Page/前列腺.md "wikilink")）。其前部是[耻骨联合](../Page/耻骨联合.md "wikilink")，[雌性的后部是](../Page/雌性.md "wikilink")[阴道及](../Page/阴道.md "wikilink")[子宮](../Page/子宮.md "wikilink")，雄性的后部是[直肠](../Page/直肠.md "wikilink")。

膀胱底部有左右[输尿管入口](../Page/输尿管.md "wikilink")，颈部有出口通[尿道](../Page/尿道.md "wikilink")；膀胱的大小、形状和壁厚薄因所含的尿液多少而异；成人的膀胱一般容量为300～500毫升尿液；但膀胱的伸缩性實際上可以装到更多尿液。

尿从膀胱腹壁的一个三角形的地方进入膀胱，从同一部位的最低点流出。

### 逼尿肌

逼尿肌是组成膀胱壁的一层肌肉，由平滑的肌肉纤维组成。纤维的走向分三层：内层和外层呈纵向，中层环绕膀胱。逼尿肌的收缩导致尿流出膀胱。逼尿肌疾病可以导致尿失禁。逼尿肌由副交感神經所調控，當膀胱內充滿液體時會活化牽張受器，進一步活化副交感神經。造成膀胱逼尿肌產生節律性的收縮和內尿道括約肌放鬆（不隨意肌）。這時如果意識准許外尿道括約肌（隨意肌）放鬆時就可以排尿。

## 附圖

<File:Illu>` penis.jpg|陰莖結構`
<File:Illu>` repdt female zh.jpg|女性生殖系統`
[`File:Gray402.png|冠狀斷面骨盆`](File:Gray402.png%7C冠狀斷面骨盆)` `
[`File:Gray829.png|夾層側牆顯示骨盆和骶叢的陰部（膀胱可見在左下角`](File:Gray829.png%7C夾層側牆顯示骨盆和骶叢的陰部（膀胱可見在左下角)`） `
[`File:Gray1037.png|男性骨盆`](File:Gray1037.png%7C男性骨盆)
[`File:Gray1135.png|中間三趾跳鼠科`](File:Gray1135.png%7C中間三趾跳鼠科)
[`File:Gray1136.png|男性盆腔臟器`](File:Gray1136.png%7C男性盆腔臟器)
[`File:Gray1139.png|女性骨盆`](File:Gray1139.png%7C女性骨盆)
[`File:Gray1140.png|膀胱內部`](File:Gray1140.png%7C膀胱內部)
[`File:Gray1141.png|縱切膀胱壁`](File:Gray1141.png%7C縱切膀胱壁)` `
[`File:Gray1152.png|眼底膀胱`](File:Gray1152.png%7C眼底膀胱)
[`File:Gray1156.png|縱切膀胱`](File:Gray1156.png%7C縱切膀胱)
[`File:Gray1165.png|女性骨盆及其內容`](File:Gray1165.png%7C女性骨盆及其內容)
[`File:Gray1224.png|胸部和腹部內臟`](File:Gray1224.png%7C胸部和腹部內臟)
[`File:Male_pelvic_structures.svg|黃色部份是膀胱`](File:Male_pelvic_structures.svg%7C黃色部份是膀胱)

[Category:器官](../Category/器官.md "wikilink")
[Category:泌尿系統](../Category/泌尿系統.md "wikilink")